# Особенности тестирования мобильных приложений
- Учесть все модели устройств
Разные версии мобильных операционных систем, разрешение экранов и другие характеристики. 
- Важно на старте собрать статистику и понять, какие модели устройств наиболее популярны у конкретных пользователей, и тестировать на этих моделях.

## Тестировать самую старую, самую новую ОС и браузеры

- Если приложение не поддерживает установленную у пользователя ОС, он не сможет это приложение скачать. 
- Разработчик, зная эту особенность, может поставить заглушку с сообщением, что ОС или браузер нужно обновить.

## Провести тест-кейсы

Тестировщик учитывает все варианты взаимодействия пользователя с приложением. Для этого пишет тест-кейсы с чётким описанием действий для проверки конкретной функции. Тест-кейсы основаны на пользовательских сценариях — схемах того, как пользователь решает задачи с помощью приложения, и что ему может помешать.

## Проверить удобство обновлений

Обновление не должно вызывать у пользователя сложностей. При проверке этого кейса нужно выяснить, как будет себя вести приложение, если пользователь не обновил его самостоятельно.

## Проверить работу при слабом Wi-Fi

Когда человек сидит дома за компьютером, соединение стабильное. Нужно разобраться, как будет вести себя приложение в момент отсутствия сети, например если пользователь спускается в метро, и сделать так, чтобы у приложения была единая реакция на ситуацию, когда пропадает соединение.

## Проверить взаимодействие с интерфейсом

- Надо проверить функциональность, безопасность, удобство, производительность приложения и учесть все детали: от смены размера шрифта и до параллельного использования с другими программами. Можно ли свернуть текущее приложение и зайти в другое? Что ожидается от приложения при таких действиях?

- У нативных приложений есть возможность использовать другие функции устройства. Например, приложение, которому нужен доступ к микрофону, на iOS обязательно запрашивает разрешение.

- На старте работы изучайте руководства: Human Interface Guidelines от Apple и Material Design для Android. Руководства нужны тестировщику, чтобы понимать, каким критериям должны соответствовать приложения для разных операционных систем.

# Инструменты для тестирования мобильных приложений
1. Эмуляторы устройств
Для тестирования мобильного приложения нужна ферма устройств, подходящих для целей продукта. Анализируя параметры приложения, собирают матрицу устройств, чтобы охватить большинство комбинаций параметров: разрешение и диагональ экрана, ОС.

Матрица достаточно обширна, но иметь под рукой такое количество устройств излишне. На помощь приходят эмуляторы — приложения, помогающие имитировать работу мобильных устройств с разными параметрами и функциональностью. У iOS — это симулятор Apple iOS, для Android — Android Virtual Device.

2. DevTools

Тестировать мобильное веб-приложение можно в обычном браузере на компьютере с помощью инструмента DevTools. Он помогает проверить адаптивность вёрстки, смену ориентации экрана, разные скорости интернет-соединения.

3. Сервисы TestFlight и Beta

Активная работа по выявлению ошибок, влияющих на корректную работу приложения, производится на этапе бета-тестирования — использования практически готовой версии перед окончательным запуском. Для бета-тестирования мобильных приложений используют сервисы TestFlight для iOS и Beta для Android.

4. Снифферы

Для тестирования взаимодействия с бэкендом — частью приложения, работающей на сервере, — применяют снифферы. Сниффер — это анализатор трафика, то есть всей информации, которая проходит через компьютерные сети. С его помощью можно проверять http-запросы, различные коды ответов и реакцию приложения на них. Самые популярные снифферы — Fiddler и Charles.

# Типы мобильных приложений

- Виды приложений
Помимо сортировки по предназначению, существует еще одна классификация, какие бывают мобильные приложения. Программы делятся на 3 группы по особенностям работы: гибридные, нативные, мобильные приложения для сайтов. Рассмотрим подробнее эти виды мобильных приложений.



## Гибридные
Занимают промежуточную позицию между нативными и веб программами. Имеют ограниченный доступ к аппаратной части смартфона (камера, микрофон, геолокация, адресная книга). Требуют подключения к интернету, поскольку загружают контент из внешнего источника, размещенного на сервере. Большинство промо-сервисов относится к этой категории.

- У гибридных программ есть недостатки. Эти сервисы оперируют малым объемом информации. Дизайн не адаптируется к размеру и расширению экрана, что может вызвать неудобства.

## Нативные
Создаются для конкретной операционной системы (iOS, Android, Windows). Для охвата аудитории нужно разработать несколько отдельных приложений для разных операционных систем. Они могут выполнять одни функции, иметь одинаковый дизайн, но будут разными программами. Эта  необходимость увеличивает срок работы над проектом и бюджет разработки.

Нативные сервисы могут работать независимо от подключения к интернету, хотя часть из них требует наличия подключения. Они занимают меньше памяти, работают быстро, тратят меньше заряда батареи. Могут получить доступ к аппаратной части телефона по разрешению владельца.

## Веб приложения
Веб приложения являются адаптацией сайтов для пользователей смартфонов. Они создаются, чтобы посетители могли заходить на сайт в любое время, даже без доступа к персональному компьютеру или ноутбуку. Некоторые веб сервисы необходимо скачивать и устанавливать. Другие запускаются автоматически при заходе на сайт через мобильный браузер.


# Выделяют несколько уровней тестирования:

- компонентное (тестируются отдельные модули: вход в личный кабинет или корзина в интернет-магазине, и другие);

- интеграционное (тестинг интеграции нескольких модулей);

- системное (проверка полной системы исходным требованиям);

- приемочное тестирование (определение готовности продукта или отдельного функционала ПО к релизу - последний этап тестирования перед вводом в эксплуатацию).
Для каждого мобильного приложения составлены гайдлайны (требования к дизайну), которым требуется следовать при разработке. Их тоже можно найти на площадках App Store и Google Play Market. На заметку, на собеседовании тестировщика могут также про них спрашивать. Обязательно необходимо их изучить для подальшего использования в работе.

## Существует несколько типов проверок мобильных приложений:

Проверка на прерывание. То есть непредвиденное прерывание сеанса мобильного приложения внешним фактором. Например, поступивший звонок во время сеанса, всплывающие уведомления (смс, оповещение и другие), отключение устройства из-за отсутствия питания, переход в другие приложения, сворачивание в трей. Важно отследить состояние сеанса по возвращению, запись информации, корректная работоспособность.

- Тестирование установки, удаления, обновления и переустановки. Проверяем сохранение данных пользователя, сохранение последнего сеанса, загрузок.

- Тестирование качества соединения интернет. Проверяем разные типы соединения, скорость, прерывания связи, изменение типа соединения, например с Wi-fi на 4g.

- Проверка работы с функциями телефона. Те самые возможности нативных приложений: геоположение (GPS), загрузка видео/фото, разрешение экрана, ориентация экрана (акселерометр), распознавание голосовых и жестикуляционных команд, и другие.

- Тестирование производительности. Приложение должно быть оптимизированным под разные платформы и не перегружать оперативную память устройства, при этом работать на одинаково хорошей скорости и не зависеть от заряда батареи. Если в телефоне установлена флеш-память, то считываемые с нее приложения или подгружаемые файлы должны работать также с хорошей скоростью и не подвисать.
## Есть и дополнительные типы тестирования, не менее важные:

- Функциональное тестирование (все функции, которые заявлены в приложении, должны работать корректно);
- Usability;
- UI тестирование;
- Совместимость с разными устройствами и конфигурация;
- Тестирование безопасности данных;
- Тестирование на отказ и восстановление;
- Бета-тестирование и другие.

- Чтоб облегчить работу тестировщика в каждом гайдлайне размещены чек-листы для проверки соответствия разрабатываемого программного обеспечения требованиям платформ. Их можно смело использовать в работе, выбирая из перечня все те пункты, которые необходимы. Еще до начала тестирования составляется тест-план, в котором тестировщик указывает все необходимые проверки для разрабатываемого приложения, и виды тестирования.

- По степени важности тестируемых функций выделяют такие виды тестирования:
## Smoke-тестирование
 (с англ. дымное тестирование) - с помощью него проверяется готовность продукта к расширенному тестированию. Определяет общее состояние качества разрабатываемого программного обеспечения.
- Тест критического пути - проверка правильности работы приложения на типичные действия пользователя.
Расширенный тест - проверка нестандартного использования приложения (ввод специальных символов, перегруз системы).
- По цели тестирования выделяют следующие виды:
Тестирование новой функциональности - проверка качества нового функционала, например после фикса бага и корректировки ПО;
- Регрессионное - повтор тестирования старых функций приложения после корректировки и замены отдельных функций на новые (проверяются только связанные функциональности);
Проверка правильности исправления дефекта (Re-test).